### 巴巴罗萨与霍亨斯陶芬家族的权力之路（1）

童年（Childhood）

1138年4月，年仅15岁的腓特烈·巴巴罗萨第一次出现在了文献记载中，当时他与父亲一同在美因茨见证了他的叔叔康拉德三世颁布的一个宪章，后者在3月7日被选为国王。在29岁的腓特烈登上王位之前，关于他登基前的29年没有任何记载，而弗赖辛的奥托也对此只字不提。我们只能猜测，在腓特烈的童年和青年时期，斯陶芬家族和韦尔夫家族之间的冲突对他造成了怎样潜在的影响，而他后来的行为又在何种程度上反映了他青年时期的经历。

腓特烈成长于1125年亨利五世去世至康拉德当选期间斯陶芬家族的低谷时期。在1077年3月敌对国王莱茵费尔登的鲁道夫在选举中同意放弃他儿子的自动继承权之后，在德意志国王的选举时，选举原则逐渐替代了世袭继承。事实上弗赖辛的奥托曾在1152年关于腓特烈的选举问题上说道：“这是罗马帝国法律的最高境界，即国王不是通过世袭血统，而是通过诸侯间选举产生的。”奥托在《契约》一书中之所以这样描写，可能是因为他需要证明，将他的另一个斯陶芬家族的侄子，即康拉德三世的亲子施瓦本公爵腓特烈四世排除在王位继承之外是有理可循的。

虽然没有腓特烈二世公爵没有明确在1125年通过自己与亨利五世之间的亲缘关系来宣称皇位。然而作为已故皇帝最年长的侄子，在8月24日的美因茨会议上腓特烈二世公爵很可能认为自己才是最合适的人选。另外还有三个潜在的竞争者，即：萨克森公爵洛塔尔、腓特烈二世公爵的继父奥地利侯爵利奥波德三世还有弗兰德斯伯爵好人查理（Count Charles the Good of Flanders）。洛塔尔和利奥波德出于礼节千寻地拒绝了。然而当美因茨大主教阿达尔贝特问道，为了帝国和教会的荣誉，腓特烈是否愿意保证这样自由选举的原则永远不变时，他拒绝了。这使得其他贵族们对他产生了反感的态度。奥托在《契约》一书中解释道，阿达尔贝特的领土诉求与莱茵河中游斯陶芬家族的领地发生了冲突，但是他更没有忘记“他曾在腓特烈公爵手中遭遇的挫折”，他的行为“更多是出于对自身利益的考虑，而不是为了多数人共同的利益”。到了最后巴伐利亚公爵黑色的亨利投出了决定性的一票，他支持洛塔尔，于是他便在8月30日被宣威了皇帝。亨利抛弃了他的女婿腓特烈公爵，因为洛塔尔答应将他唯一的女儿和继承人，10岁的格特鲁德嫁给腓特烈公爵的小舅子骄傲者亨利，他在1125年年仅17岁。【译者注，你说这么麻烦干什么，就说骄傲者亨利是黑色的亨利的儿子就好了……】鉴于黑色的亨利的妻子乌尔夫希尔德继承了萨克森州的吕讷堡，这桩婚姻将为韦尔夫家族提供一个扩大其领地和财产的机会。9月1日或2日，腓特烈公爵拒绝向洛塔尔交付200马克的赠礼，但他确实也向新国王致敬了。

弗赖辛的奥托在编年史中称洛塔尔“羞辱”了腓特烈和他的兄弟康拉德，他们“因父辈的罪孽和过失而受惩罚”，事实上这便是指亨利四世和亨利五世对教会的敌对态度。亨利五世临终前将萨利安家族的所有私产都赠与了腓特烈，便直接导致了这样的冲突。如何区分萨利安家族的私产以及王室领地是个很困难的问题——就像今天我们很难区分伊丽莎白二世作为国家元首的财产，以及她作为伊丽莎白·温莎所持有的个人财产一样。为了回应洛塔尔的要求，诸侯们于1125年11月在雷根斯堡商定，被没收或充为王室财产的土地不是统治者家族的私产，而是属于王室财产。【译者注：这段我大概再解释一下，就是亨利四世和亨利五世的萨利安家族有自己的家族领地，但是作为神圣罗马帝国皇帝以及德意志国王，他们所持有的还有一部分财产和领地是归在国王名下的，也就是说腓特烈继承了他们作为萨利安家族的财产，但是作为国王名下的领地和财产理应要传给下一个被选举的国王，这也是苏普林堡的洛塔尔与腓特烈公爵之间的冲突所在了。】圣诞节在斯特拉斯堡的法庭裁定没收腓特烈公爵在亨利五世死后继承的许多城堡和其他他们认为属于帝国的财产，这一结果导致了一场长达10年的内战。

双方都想控制施佩尔的萨利安家族墓园，使自己的宣称权更加合法化。1128年春，斯陶芬兄弟腓特烈和康拉德夺取了这座城市，驱逐了主教并在此驻军，正如奥托所言，“当地居民接受他们，因为他们对埋葬在那里的皇帝的忠诚使得他们对这两位同宗同源的后裔也表示尊敬。”1128年8月至11月，洛塔尔在大主教阿达尔贝特的帮助下围攻施派尔，在许多当地有名望的乡绅向他宣誓效忠并提供人质之后，他解除了包围，但这些乡绅们违背了誓言。于是洛塔尔于1129年7月15日再次对施派尔进行围攻，并召集他的女婿骄傲者亨利一起，后者率领600多名骑士在莱茵河对岸扎营。腓特烈在一个夜晚试图进行袭击，但被击退了。亨利追击他的内兄弟一直追到斯图加特以北的马克格勒宁根（Markgröningen），在从施派尔途径斯陶夫（Stauf）至乌尔姆的路上俘获了大量战利品和马匹。腓特烈派他的妻子朱迪丝前往施派尔，在围攻时安抚城内的居民。饥饿的市民们于12月28日投降，而洛塔尔不仅释放了朱迪丝，还赠予了与她地位相称的礼物。国王将斯陶芬家族逐出了阿尔萨斯，并于1131年左右在上、下阿尔萨斯和施派尔一带重新划分了行政区域。我们很想知道，1129年12月年仅7岁的巴巴罗萨是否与他的母亲一同在施派尔见证了他舅舅的围攻，而这一经历是否可以解释为什么腓特烈成为了维尔纳·赫贝格（Werner Hechberger）所说的，他亲属中“天生的调解人”（the born mediator）。

朱迪丝在离开施派尔后不久就去世了，几乎可以肯定这时候她的儿子还未满10岁。由于她被安葬在洛尔希而不是阿格诺郊外的圣瓦尔堡（后来腓特烈二世公爵被安葬在那里），因此在被逐出阿尔萨斯之后，斯陶芬一家很可能暂时居住在斯陶夫地区。出于政治上的巨大转变，公爵可能在1131年或1132年再婚，娶了他的老对手大主教阿达尔贝特的侄女，萨尔布吕肯的阿格妮丝（Agnes of Saarbrücken）为妻。洛塔尔在阿尔萨斯和施派尔周边地区建立的公国威胁到了萨尔布吕肯和斯陶芬的利益，同样在1131年建立的图林根公国也与美因茨大主教区在埃尔福特（Erfurt）周边的领土产生了冲突。弗赖辛的奥托记载，康拉德三世随后巩固了这一家族间的同盟，于1137年阿达尔贝特去世后在腓特烈二世公爵的敦促下，为阿格妮丝的兄弟大主教阿达尔贝特二世（r, 1138-1141）争取到了美因茨大主教的职务。腓特烈二世公爵在1147年临终前将阿格妮丝和她年幼的儿子康拉德交给巴巴罗萨看护。巴巴罗萨从来没有在自己的宪章中提到过阿格妮丝，但是由于他也没有提及过自己的亲生母亲朱迪丝，我们无法从这一忽略中探究出他与继母的关系究竟如何。

1125年选举时康拉德曾前往圣地朝圣，直到1127年夏才返回国内。那年夏天，洛塔尔未能从斯陶芬家族手中夺取纽伦堡，并且后者还击退了骄傲者亨利对施瓦本的入侵。于是腓特烈公爵和斯陶芬家族麾下施瓦本和法兰克尼亚地区的追随者们于1127年12月18日在罗滕堡（Rothenburg）宣布康拉德为国王。没有任何记载表明有任何主教参与了这一活动，也没有迹象表明康拉德在德意志地区被加冕。圣诞节时，在维尔茨堡支持洛塔尔的主教们将斯陶芬兄弟施以绝罚。1128年春，康拉德越过阿尔卑斯山夺取了托斯卡纳的玛蒂尔达女伯爵的领土，正如亨利五世在1116年做的那样。1128年6月29日，米兰大主教在米兰城外的蒙扎为康拉德加冕。康拉德在麾下军队损失殆尽后大约在1131年返回了德意志地区，但他取代了他的兄长成为家族的领袖。

选择康拉德而不是腓特烈二世公爵成为对立国王是很令人费解的事情。一些资料表示腓特烈失去了一只眼睛，但在1125年，没有任何当代的资料证明他在这时就已经失去了一只眼睛。除非他之后不久便遭遇不幸，否则残疾并不应该被认为是他这两年失去家族领袖地位的原因。之所以选择康拉德，还有一种可能的解释是，腓特烈在美因茨已经向洛塔尔宣誓效忠，而康拉德当时并不在场，所以他成为对立国王并不能被指责为他违背了效忠的誓言；而且其他人对于这对兄弟的评价也很重要，他们认为腓特烈在1125年时表现得过于野心勃勃，而比他年轻的康拉德在性格上也许更适合从事这样的冒险活动。
